## Статус

18.03.2018 - Разработка прототипа
29.04.2018 - Публикация в PyPI

## Аналоги

### Todoist

**Особенности:**

* кроссплатформенность;
* _карма_;
* напоминания по месту;
* фильтры;
* выявление в тексте метаинформации (время, важность, метки etc.);
* комментирование;
* совместная работа;
* мотивация пользователя.

**Недостатки:**

* нет сроков начала работы над задачей.

### Wunderlist

**Особенности:**

* кроссплатформменность;
* теги;
* совместная работа и делегирование.

**Недостатки:**

* нельзя запланировать несколько уведомлений об одной задаче;
* нет сроков начала и завершения задачи.

### Google Календарь и Yandex Календарь

**Особенности:**

* несколько календарей, распространение публичных календарей по модели издатель-подписчик;
* совместная работа;
* наглядность: все события за некоторый промежуток как на ладони;
* выявление в тексте метаинформации;
* богатый интерфейс создания мероприятия.

### Яндекс.Трекер

**Особенности:**

* шаблоны задач;
* различные виды связей между задачами;
* совместная работа, делегирование, наблюдение;
* диаграммы Гантта.

### Issues на github.com и bitbucket.org

**Особенности:**

* метки;
* вехи;
* делегирование, наблюдение;
* обсуждение;
* напоминания;
* упоминания и ссылки в тексте issue.

### Trello

**Особенности:**

* _канбан_;
* плагины.

### cron

cron - классический планировщик задач (ОС) семейства Unix. Не входит в рассматриваемую предметную область, однако одна **особенность** достойна внимания: простой, но при этом достаточно мощный синтаксис описания времени выполнения задачи.

## Сценарии использования

#### Запланировать почитать книгу на следующей неделе с напоминанием в начале и середине недели, а также автоматической пометкой как проваленное в конце недели

* создаем Задачу "Прочитать книгу" со временем на всю неделю;
* устанавливаем Напоминания из коллекции паттернов на начало недели и середину недели;
* если прочитали - помечаем как выполненную, иначе в конце недели наблюдаем задачу как невыполненную, преисполняемся стыдом.

#### Создать план, который будет три раза в неделю заводить на нужное время дела «сходить в бассейн» с напоминанием утром нужного дня и за два часа до начала

* создаем Задачу "Сходить в бассейн", прикрепляем к нему дочерние Задачи с разными Временами в течение недели (со стороны клиента это будет выглядеть как, например, указание нескольких Времен в форме создания Задачи);
* из коллекции паттернов устанавливаем родительской задаче:
    * еженедельное повторение;
    * Напоминания утром и за n=2 часа до начала.

#### План, создающий три раза в день напоминание-задачу «выпить лекарство»

То же самое, что и в предыдущем кейсе, только повторение ежедневное и Напоминание во время выполнения.

#### Совместный поход

* создать основные Задачи и назначить Исполнителей (Вася берёт уголь, Петя покупает еду, Аня найдёт палатки);
* связать все задачи Зависимостями с рут-Задачей "Отправиться в поход";
* установить Напоминание для рут-Задачи;
* если рут-Задача не может быть выполнена - заглянуть в список Задач-зависимостей и отследить, кто не справился со своей работой;

#### Выполнение совместного курсового проекта

* создать рут-Задачу и основные крупные части;
* обсудить и разбить на иерархию Задач (кто пишет работу с базой, кто исследует и обрабатывает картинки с помощью библиотеки, кто делает интерфейс и т. п.);
* распределить по отдельным Пользователям, расставить Зависимости, проставить Времена (начало, крайний срок);
* отслеживать выполнение, обсуждать отдельные части;
* уточнять планы, перераспределять Задачи;

Можно дать преподавателю зрительский доступ к дереву Меток _#учеба.курсач_ и наблюдательский доступ к Задаче "Защитить курсовой проект".

#### Выполнение плана работ на весь семестр

* создать рут-Задачу;
* создать Задачи для каждого предмета;
* создать Задачи для каждой лабораторной, расставить Зависимости и Времена;
* периодически создавать Задачи для контрольных и самостоятельных;
* создать или привязать Задачу "Выполнение курсового проекта";
* для удобства поиска развесить Метки на Задачи.

Иерархия Задач строится из Меток.

#### Трекинг времени на работе

* создать рут-Задачу;
* создать Задачи в соответствии с поставленными начальством;
* включить опцию, запоминающую время выполнения Задач;

Можно прикрепить к Задаче Наблюдателей (например, заказчика и/или начальника). Без их одобрения Задача не может быть выполнена.

#### Дни рождения родных и близких

* создать соответствующую Метку;
* создать ежегодные Задачи для каждого человека, прикрепить к ним Метки;

Можно прикреплять к Задачам другие Задачи, например, покупка конкретного подарка или подготовка к вечеринке.

#### Добавить обычную заметку с рецептом пирога

Позже при составлении списка покупок можно сослаться на эту Заметку.

#### Преподаватель публикует своё расписание доп. приёма лаб.

Как Заметку-список или События.

#### Ежемесячные задачи

* заплатить за общагу;
* купить проездной;
* etc.

## Логическая архитектура

При проектировании архитектуры я придерживался следующих принципов:

* Простота;
* Переиспользование;
* Слабая связность.

Архитектура представлена в виде нескольких слоёв:

* **однопользовательский** - минимальный набор _определений_, необходимый для работы с одним пользователем, например, в десктопном offline-приложении.
* **многопользовательский** - расширение однопользовательского слоя _определениями_ для совместной работы.
* **клиентский** - набор _соглашений_, выраженный в конкретном приложении-клиенте (например, поддержка Markdown для текстовых Заметок). "Накладывается" поверх одного из вышеперечисленных слоёв.

### Однопользовательский слой

**Модель**:

* **Заметка**
    * контент (текст, изображение, документ etc.);
    * тип (текст, изображение, документ etc.);
    * Метки;
* **Время**
    * начало;
    * конец;
* **Событие** : Заметка
    * Время;
    * стратегия повторения;
    * родительское Событие (для наследования от него свойств (Заметка, повтор));
* **Задача** : Событие
    * состояние выполнения;
* **Напоминание**
    * Событие;
    * стратегия напоминания;
* **Зависимость**
    * Задача-объект;
    * Задача-зависимость;
    * **Восходящая** - Задача-объект не может быть выполнена, пока не выполнена Задача-зависимость
    * **Нисходящая** - выполнение Задачи-объекта влечёт за собой выполнение Задачи-зависимости
* **Метка** - может быть вложенной: все сущности, соответствующие метке _#покупки.еда_, соответствуют метке _#покупки_
    * имя;
* **Менеджеры сущностей** - коллекции-синглтоны сущностей одного типа и автоматизация операций над этими сущностями. Например:
    * **Коллекция Задач**;
    * **Лес Меток**;
    * **Шина событий**.

**Функциональность**:

* создать Заметку:
    * указать некоторый контент произвольного типа (для типизации можно применять, например, некоторые mime-типы);
    * указать Метки;
* создать Время:
    * указать некоторые временные рамки;
* создать Событие:
    * указать поля Заметки;
    * указать Время;
    * указать повторение (в зависимости от этого свойства будет меняться Время);
    * указать родительское Событие, если нужно наследование свойств (можно создавать События, имеющие одинаковые свойства, создав им родителя с этими свойствами);
* создать Задачу:
    * в любой момент можно поменять состояние выполнения;
* управление и просмотр Заметок, Событий и Задач:
    * например, Коллекция Задач может выдать Задачи с конкретным состоянием выполнения;
    * удаление сущностей;
* создать Напоминание:
    * указать Событие;
    * указать стратегию (стратегия указывает, в какой момент времени относительно Времени события произойдет напоминание);
* связать Задачи некоторой Зависимостью;
* управление Метками (множество Меток представлено Лесом Меток):
    * создать Метку;
    * получить Задачи, соответствующие Метке;
    * получить дерево Меток;
* управление Событиями и Напоминаниями (все события (не сущности), такие как _произошло Событие_, _сработало Напоминание_ и др., будут отправляться в Шину событий):
    * (для начала) просмотр сработавших Напоминаний;
    * (посложнее) подписка на срабатывание Напоминаний и отображение всплывающих уведомлений в ОС;
    * подписка на срабатывание стратегии повторения и соответствующее изменение зависимых Сущностей;
* сериализация сущностей:
    * экспорт/импорт отдельных сущностей;
    * экспорт/импорт коллекций.

### Многопользовательский слой

**Модель:**

* **Пользователь**
    * имя;
    * уникальное прозвище;
    * другая информация для авторизации;
* **Принадлежность**
    * Пользователь или Группа;
    * Заметка, Событие или дерево Меток*;
    * **Автор** - создатель сущности, может удалять, изменять, делиться сущностью и т. д.
    * **Исполнитель** - назначен для выполнения Задачи
    * **Наблюдатель** - назначен для наблюдения за выполнением Задачи. Задача не может быть выполнена без одобрения Наблюдателей
    * **Зритель** - похож на Наблюдателя, получает уведомления об изменениях сущности, но в этом случае Принадлежность не даёт Прав на изменение сущности (выполнение, одобрение и т. д.)
* **Комментарий** : Заметка
    * Время;
    * Заметка, Событие или Задача;
* **Группа**
    * Пользователи или Группы;
* **Право**
    * Пользователи, Группы или Наблюдаемая Вселенная (полезно для публикации сущностей);
    * Заметка, Событие или Задача;
    * **Чтение** - сущность доступна указанным Пользователям
    * **Изменение** - указанные Пользователи могут изменять сущность, принадлежности, зависимости и т. д
    * **Выполнение** - указанные Пользователи могут выполнить Задачу
* дополнительные **Менеджеры сущностей**

\* Дерево Меток - некоторая Метка и сущности, соответствующие этой Метке (включая вложенные Метки).

**Функциональность:**

* управление Пользователями:
    * создание/удаление;
* связать сущности некоторой Принадлежностью;
* всё изменение сущностей теперь производится от лица Пользователя и контролируется Менеджерами сущностей в соответствии с Принадлежностями и Правами;
* создать Комментарий:
    * указать Сущность;
* управление Группами;
* связать сущности некоторым Правом.

## Планируемые возможности

Так как весь проект разделён на слабосвязные слои, то и возможности следует разделить по слоям.

### Однопользовательский слой

* управление Заметками, Событиями и Задачами;
* управление Напоминаниями для Событий;
* настройка сроков для Событий и Задач;
* настройка Зависимостей между Задачами;
* организация Заметок, Событий и Задач с помощью Меток;
* управление повторением Событий;
* состояния Задач: не завершено, в процессе, завершено;
* сериализация сущностей.

### Многопользовательский слой

* комментирование;
* совместная работа над Заметками, Событиями, Задачами и деревьями Меток: делегирование задач, наблюдение за выполнением;
* публикация Заметки, События, Задачи или дерева Меток;
* объединение пользователей в команды;
* управление правами доступа.

### Клиентский слой

Клиентский слой - самая гибкая часть архитектуры. Возможности этого слоя зависят от конкретного клиентского приложения.

* шаблоны Заметок, Событий и Задач;
* уведомление по месту*: когда пользователь находится недалеко от некоторого места - ему приходит уведомление;
* упоминания и ссылки в тексте Заметки;
* поддержка и расширение Markdown;
* различные отображения: календарь, дерево Меток и др.;
* плагины;
* сложные запросы для поиска, фильтрации и группировки;
* что угодно.

\* Полезно для мобильных клиентов, но бесполезно для десктопных, поэтому определять такую особенность в нижних слоях излишне.

## Этапы разработки

Однопользовательский и многопользовательский слои будут представлять собой модули. На основе многопользовательского слоя будет спроектирована основная версия с CL-интерфейсом, подобным семейству команд git, где пользователями системы будут пользователи ОС, и бэкенд для веб-версии с REST-интерфейсом. Выражениями клиентского слоя будут основная версия и фронтенд для веб-версии.

Хронология разработки:

* однопользовательский модуль;
* (вместо прототипа) тестирование и демонстрация в интерактивном режиме Python однопользовательского модуля;
* многопользовательский модуль;
* основная версия:
    * описание клиентского слоя;
    * БД;
    * CL-интерфейс;
* веб-версия:
    * описание клиентского слоя;
    * бэкенд:
        * REST API;
        * БД.
    * фронтенд.
